# Práctica 3 / Ejercicio 2

Mostrar que cualquier fórmula de la lógica proposicional que utilice los conectivos $\neg$ (negación), $\land$ (conjunción), $\lor$ (disyunción), $\Rightarrow$ (implicación), $\iff$ (equivalencia) puede reescribirse a otra fórmula equivalente que usa sólo los conectivos $\neg$ y $\lor$.

Lo probamos con inducción estructural sobre una fórmula cualquiera $\sigma$.

$P(\sigma)$: existe una fórmula $\sigma'$ que sólo usa $\neg$ y $\lor$ tal que $\sigma' \equiv \sigma$.

**Caso base**: $\tau = P$

Como $P$ es una variable proposicional, no hace falta reescribirla porque no utiliza ningún conectivo.

$\tau' = \tau = P$

**Caso inductivo**: $\tau = \neg\sigma$

Por HI existe $\sigma'$ que sólo usa $\neg$ y $\lor$ tal que $\sigma' \equiv \sigma$.

$\tau' = \neg\sigma'$

Queremos ver que $\tau' \equiv \tau$. Sea $v$ una valuación cualquiera.

$v \models \tau'$ sii $v \models \neg\sigma'$ sii $v \not\models \sigma'$ sii (por HI $\sigma' \equiv \sigma$) $v \not\models \sigma$ sii $v \models \neg\sigma$ sii $v \models \tau$

$\therefore \tau' \equiv \tau$

**Caso inductivo**: $\tau = \sigma \land \rho$

Por HI existen $\sigma'$ y $\rho'$ que sólo usan $\neg$ y $\lor$ tal que $\sigma' \equiv \sigma$ y $\rho' \equiv \rho$.

$\tau' = \sigma' \land \rho' = \neg(\neg(\sigma' \land \rho')) = \neg(\neg\sigma' \lor \neg\rho')$

Queremos ver que $\tau' \equiv \tau$. Sea $v$ una valuación cualquiera.

$v \models \tau'$ \
sii $v \models \neg(\neg\sigma' \lor \neg\rho')$ \
sii $v \not\models \neg\sigma' \lor \neg\rho'$ \
sii no $(v \models \neg\sigma'$ o $v \not\models \neg\rho')$ \
sii no $(v \not\models \sigma'$ o $v \not\models \rho')$ \
sii ($v \models \sigma'$ y $v \models \rho'$) \
sii ($v \models \sigma$ y $v \models \rho$) (por HI $\sigma' \equiv \sigma$ y $\rho' \equiv \rho$) \
sii $v \models \sigma \land \rho$ \
sii $v \models \tau$

$\therefore \tau' \equiv \tau$

**Caso inductivo**: $\tau = \sigma \lor \rho$

Por HI existen $\sigma'$ y $\rho'$ que sólo usan $\neg$ y $\lor$ tal que $\sigma' \equiv \sigma$ y $\rho' \equiv \rho$.

$\tau' = \sigma' \lor \rho'$

Queremos ver que $\tau' \equiv \tau$. Sea $v$ una valuación cualquiera.

$v \models \tau'$ \
sii $v \models \sigma' \lor \rho'$ \
sii ($v \models \sigma'$ o $v \models \rho'$) \
sii ($v \models \sigma$ o $v \models \rho$) (por HI $\sigma' \equiv \sigma$ y $\rho' \equiv \rho$) \
sii $v \models \sigma \lor \rho$ \
sii $v \models \tau$

$\therefore \tau' \equiv \tau$

**Caso inductivo**: $\tau = \sigma \Rightarrow \rho$

Por HI existen $\sigma'$ y $\rho'$ que sólo usan $\neg$ y $\lor$ tal que $\sigma' \equiv \sigma$ y $\rho' \equiv \rho$.

$\tau' = \sigma' \Rightarrow \rho' = \neg\sigma' \lor \rho'$

Queremos ver que $\tau' \equiv \tau$. Sea $v$ una valuación cualquiera.

$v \models \tau'$ \
sii $v \models \neg\sigma' \lor \rho'$ \
sii ($v \models \neg\sigma'$ o $v \models \rho'$) \
sii ($v \not\models \sigma'$ o $v \models \rho'$) \
sii ($v \not\models \sigma$ o $v \models \rho$) (por HI $\sigma' \equiv \sigma$ y $\rho' \equiv \rho$) \
sii $v \models \sigma \Rightarrow \rho$ (por def de $\models$) \
sii $v \models \tau$

$\therefore \tau' \equiv \tau$

**Caso inductivo**: $\tau = \sigma \iff \rho$

Por HI existen $\sigma'$ y $\rho'$ que sólo usan $\neg$ y $\lor$ tal que $\sigma' \equiv \sigma$ y $\rho' \equiv \rho$.

$\tau' = \sigma' \iff \rho' = (\underbrace{\sigma' \Rightarrow \rho'}_ {\delta_1}) \land (\underbrace{\sigma' \Leftarrow \rho'}_ {\delta_2}) = \delta_1 \land \delta_2$

Quedó demostrado en los casos anteriores que $\delta_1$ y $\delta_2$ pueden reescribirse usando $\neg$ y $\lor$, al igual que la fórmula $\delta_1 \land \delta_2$.

$\therefore \tau' \equiv \tau$
