# Práctica 2 / Ejercicio 2

## I.

```hs
flip . flip = id
```

Por principio de extensionalidad funcional (aplicado 3 veces) basta ver que:

```
∀f :: a -> b -> c. ∀x :: a. ∀y :: b.
(flip . flip) f x y = id f x y
```

```
(flip . flip) f x y
= flip (flip f x y)     {def .}
= flip f y x            {def flip}
= f x y                 {def flip}
= id f x y              {def id}
```

## II.

```
∀f :: (a,b) -> c. uncurry (curry f) = f
```

Por principio de extensionalidad funcional basta ver que:

```
∀f :: (a,b) -> c. ∀p :: (a,b). uncurry (curry f) p = f p
```

Por principio de extensionalidad para pares basta ver que:

```
∀f :: (a,b) -> c. ∀p :: (a,b). ∃x :: a. ∃y :: b. p = (x,y).
uncurry (curry f) (x,y) = f (x,y)
```

```
uncurry (curry f) (x,y)
= curry f x y               {def uncurry}
= f (x,y)                   {def curry}
```

## III.

```hs
flip const = const id
```

Por principio de extensionalidad funcional basta ver que:

```
∀x :: a. ∀y :: b.
flip const x y = const id x y
```

```
flip const x y
= const y x         {def flip}
= x                 {def const}
= id x              {def id}
= const id x y      {def const}
```

## IV.

```
∀f :: a -> b. ∀g :: b -> c. ∀h :: c -> d.
((h . g) . f) = (h . (g . f))
```

Por principio de extensionalidad funcional basta ver que:

```
∀f :: a -> b. ∀g :: b -> c. ∀h :: c -> d. ∀x :: a.
((h . g) . f) x = (h . (g . f)) x
```

```
((h . g) . f) x
= (h . g) (f x)         {def .}
= h (g (f x))           {def .}
= h ((g . f) x)         {def .}
= (h . (g . f)) x       {def .}
```
