# Práctica 2 / Ejercicio 4

## I.

```
reverse . reverse = id
```

*"El reverso del reverso devuelve la lista original."*

Por principio de extensionalidad funcional basta ver que:

```
∀xs :: [a]. (reverse . reverse) xs = id xs
```

Inducción estructural sobre listas.

```
P(xs): (reverse . reverse) xs = id xs
```

**Caso base**: `P([])`

```
(reverse . reverse) []
= reverse (reverse [])      {def .}
= reverse []                {def reverse}
= []                        {def reverse}
= id []                     {def id}
```

**Caso inductivo**: `∀x :: a. ∀xs :: [a]. P(xs) ⇒ P(x:xs)`

```
(reverse . reverse) (x:xs)
= reverse (reverse (x:xs))      {def .}
= reverse (reverse xs ++ [x])   {def reverse}
= x : reverse (reverse xs)      {def reverse}
= x : id xs                     {HI}
= x : xs                        {def id}
= id (x:xs)                     {def id}
```

**Preguntar: def de reverse**

## II.

```
append = (++)
```

*"Colocar todos los elementos de `xs` adelante de `ys` es lo mismo que concatenar `xs` con `ys`."*

Por principio de extensionalidad funcional basta ver que:

```
∀xs :: [a]. ∀ys :: [a]. append xs ys = (++) xs ys = xs ++ ys
```

Inducción estructural sobre listas `xs` para algún `ys` fijo.

```
P(xs): append xs ys = xs ++ ys
```

**Caso base**: `P([])`

```
append [] ys
= ys                        {def append}
= foldr (:) ys []           {def foldr}
= [] ++ ys                  {def ++}
```

**Caso inductivo**: `∀x :: a. ∀xs :: [a]. P(xs) ⇒ P(x:xs)`

```
append (x:xs) ys
= x : append xs ys          {def append}
= x : (xs ++ ys)            {HI}
= x : (foldr (:) ys xs)     {def ++}
= (:) x (foldr (:) ys xs)
= foldr (:) ys (x:xs)       {def foldr}
= (x:xs) ++ ys              {def ++}
```

## III.

```
map id = id
```

*"Aplicar la identidad a cada elemento de la lista es lo mismo que pedir la identidad de la lista."*

Por principio de extensionalidad funcional basta ver que:

```
∀xs :: [a]. map id xs = id xs
```

Inducción estructural sobre listas.

```
P(xs): map id xs = id xs
```

**Caso base**: `P([])`

```
map id []
= []                    {def map}
= id []                 {def id}
```

**Caso inductivo**: `∀x :: a. ∀xs :: [a]. P(xs) ⇒ P(x:xs)`

```
map id (x:xs)
= id x : map id xs      {def map}
= id x : id xs          {HI}
= x : xs                {def id x2}
= id (x:xs)             {def id}
```

## IV.

```
∀f :: a -> b. ∀g :: b -> c. map (g . f) = map g . map f
```

*"Recorrer una sola vez la lista y aplicar `(g.f)` es lo mismo que recorrerla 2 veces; en la primer pasada aplicar `f`, y en la segunda pasada `g`."*

Por principio de extensionalidad funcional basta ver que:

```
∀f :: a -> b. ∀g :: b -> c. ∀xs :: [a]. map (g . f) xs = (map g . map f) xs
```

Inducción estructural sobre listas.

```
P(xs): map (g . f) xs = (map g . map f) xs
```

**Caso base**: `P([])`

```
map (g . f) []
= []                                {def map}
= map f []                          {def map}
= map g (map f [])                  {def map}
= (map g . map f) []                {def .}
```

**Preguntar: map f [] = [] por def, entonces vale aplicar map g (map f []) porque ya sabemos que es map f [] = [], y hacerlo otro map a [] sigue dando []? Misma duda en el V.**

**Caso inductivo**: `∀x :: a. ∀xs :: [a]. P(xs) ⇒ P(x:xs)`

```
map (g . f) (x:xs)
= (g . f) x : map (g . f) xs        {def map}
= (g . f) x : (map g . map f) xs    {HI}
= (g (f x)) : (map g (map f xs))    {def . x2}
= map g (f x : (map f xs))          {def map sobre g}
= map g (map f (x:xs))              {def map sobre f}
= (map g . map f) (x:xs)            {def .}
```

## V.

```
∀f :: a -> b. ∀p :: b -> Bool. map f . filter (p . f) = filter p . map f
```

*"Transformar temporalmente los elementos para filtrarlos y luego aplicar la transformación a los elementos filtrados es lo mismo que primero transformar todos los elementos y luego solo filtrarlos."*

Por principio de extensionalidad funcional basta ver que:

```
∀f :: a -> b. ∀p :: b -> Bool. ∀xs :: [a]. (map f . filter (p . f)) xs = (filter p . map f) xs
```

Inducción estructural sobre listas.

```
P(xs): (map f . filter (p . f)) xs = (filter p . map f) xs
```

**Caso base**: `P([])`

```
(map f . filter (p . f)) []
= map f (filter (p . f) [])             {def .}
= map f []                              {def filter}
= filter p (map f [])                   {def filter}
= (filter p . map f) []                 {def .}
```

**Caso inductivo**: `∀x :: a. ∀xs :: [a]. P(xs) ⇒ P(x:xs)`

```
(map f . filter (p . f)) (x:xs)
= map f (filter (p . f) (x:xs))         {def .}
= map f (if (p . f) x then x : filter (p . f) xs else filter (p . f) xs)    {def filter}
```

Inducción sobre booleanos: `(p . f) x :: Bool`

Caso (1): `(p . f) x = False`

```
= map f (filter (p . f) xs)
= (map f . filter (p . f)) xs           {def .}
= (filter p . map f) xs                 {HI}
```

Caso (2): `(p . f) x = p (f x) = True`

```
= map f (x : filter (p . f) xs)
= f x : (map f (filter (p . f) xs))     {def map}
= f x : ((map f . filter (p . f)) xs)   {def .}
= f x : ((filter p . map f) xs)         {HI}
= f x : (filter p (map f xs))           {def .}
= filter p (f x : (map f xs))           {def filter y por el caso (2)}
= filter p (map f (x:xs))               {def map}
= (filter p . map f) (x:xs)             {def .}
```

## VI.

```
∀f :: a -> b. ∀e :: a. ∀xs :: [a]. (elem e xs = True) ⇒ (elem (f e) (map f xs) = True)
```

Asumiendo `Eq a` y `Eq b`.

*"Si un elemento está en una lista, entonces el mismo elemento transformado también está en la lista transformada con map."*

Inducción estructural sobre listas.

```
P(xs): (elem e xs = True) ⇒ (elem (f e) (map f xs) = True)
```

**Caso base**: `P([])`

```
(elem e [] = True)
= False = True                                          {def elem sobre []}
= False
= False ⇒ (elem (f e) (map f []) = True)                {False implica cualquier cosa}
```

**Caso inductivo**: `∀x :: a. ∀xs :: [a]. P(xs) ⇒ P(x:xs)`

```
(elem e (x:xs) = True)
= (e == x || elem e xs) = True
```

Inducción sobre booleanos: `e == x :: Bool`

Caso (1): `(e == x) = False`

```
= (False || elem e xs) = True
= elem e xs = True                                      {def ||}
= elem e xs = True ⇒ (elem (f e) (map f xs) = True)     {HI}
```

Caso (2): `(e == x) = True`

```
= (True || elem e xs) = True                            {def ||}
= True = True
= True
```

QVQ: `True ⇒ (elem (f e) (map f (x:xs)) = True)` para que valga `P(x:xs)` \
Basta ver que: `elem (f e) (map f (x:xs)) = True` sabiendo que `e == x`

```
elem (f e) (map f (x:xs)) = True
= elem (f e) (f x : (map f xs)) = True                  {def map}
= (f e == f x || elem (f e) (map f xs)) = True          {def elem}
= (f x == f x || elem (f e) (map f xs)) = True          {e == x}
= (True || elem (f e) (map f xs)) = True
= True = True                                           {def ||}
= True
```

En todos los casos llegamos a probar que vale `P(xs) ⇒ P(x:xs)`. Probamos entonces que vale `∀xs :: [a]. P(xs)`.
